% ==============================================================================
% TCC - Nome do Aluno
% Capítulo 2 - Referencial Teórico
% ==============================================================================
\chapter{Referencial Teórico}
\label{sec-referencial}

Este capítulo apresenta os principais conceitos teóricos para o desenvolvimento do módulo de cadastros básicos do Sigme e está organizado em 3 seções que são: Especificação de Requisitos (Seção~\ref{sec-referencial-requisitos}), Projeto de sistemas e implementação (Seção~\ref{sec-referencial-projeto}) e o método \textit{FrameWeb} (Seção~\ref{sec-referencial-frameweb}).



%%% Início de seção. %%%
\section{Especificação de Requisitos}
\label{sec-referencial-requisitos}

A especificação de requisitos compreende a primeira etapa do processo de desenvolvimento de um software. Nesta etapa são definidas as funcionalidades que o sistema deve conter e os critérios de qualidade sob os quais o sistema deverá operar. É caracterizada por um esforço conjunto entre clientes, usuários e especialistas de domínio a fim de traçar uma linha conjunta de entendimento entre todas as partes envolvidas a respeito de como um software se comportará e de como será utilizado pelo usuário. Trata-se de uma atividade complexa que não se resume somente a perguntar às pessoas o que elas desejam, mas sim analisar cuidadosamente a organização, o domínio da aplicação e os processos de negócio no qual o sistema será utilizado~\cite{sommerville1998requirements}.

Uma parte essencial dessa fase é a elaboração de modelos descrevendo o que o software tem de fazer (e não como fazê-lo), dita Modelagem Conceitual. Até este momento, a ênfase está sobre o domínio do problema e não se deve pensar na solução técnica, computacional a ser adotada~\cite{falboER}.

Com base nessas e em outras definições, pode-se dizer que os requisitos de um sistema incluem especificações dos serviços que o sistema deve prover, restrições sob as quais ele deve operar, propriedades gerais do sistema e restrições que devem ser satisfeitas no seu processo de desenvolvimento~\cite{falboER}. Os requisitos de software de um sistema podem ser divididos em funcionais e não funcionais.

Requisitos funcionais são declarações de serviços que o sistema deve prover, descrevendo o que o sistema deve fazer~\cite{sommerville2003engenharia}. Já os não funcionais, descrevem restrições sobre os serviços ou funções oferecidas pelo sistema~\cite{sommerville2003engenharia}, as quais limitam as opções para criar uma solução para o problema~\cite{pfleeger2004engenharia}.

Um dos modelos criados durante a fase de requisitos, o modelo de casos de uso visa capturar e descrever as funcionalidades que um sistema deve prover para os atores que interagem com o mesmo, isto é, os usuários do sistema~\cite{souza:ufes2007}. Com isso, o usuário tem a descrição passo a passo de todas as funcionalidades do sistema e de como pode prosseguir para executar determinada tarefa.
 
Os casos de uso cadastrais de baixa complexidade que envolvem as funcionalidades de criar, alterar, excluir e consulta, podem ser descritos na forma de tabela como proposto por \citeonline{falboER}. Existem diferentes tipos de usuários no sistema, que são chamados de atores. Através dessa caracterização é possível identificar quais tarefas no sistema cada usuário pode ou não executar.

Ainda como produto dessa fase do desenvolvimento de um software, a modelagem conceitual estrutural visa modelar de forma computacional os requisitos e os casos de uso identificados anteriormente. Por meio deste modelo, é possível identificar de forma clara os tipos de entidade e os tipos de relacionamentos presentes no sistema. O propósito da modelagem conceitual estrutural, segundo o paradigma orientado a objetos, é definir as classes, atributos e associações que são relevantes para tratar o problema a ser resolvido~\cite{falboER}.


%%% Início de seção. %%%
\section{Projeto de sistemas e implementação}
\label{sec-referencial-projeto}

A fase de Projeto durante a especificação de um software tem por objetivo definir e especificar uma solução a ser implementada~\cite{falboProjeto}. Diferente da fase de levantamento e especificação de requisitos, em que se está preocupado em buscar o que deve ser feito, a fase de projeto busca definir como serão implementadas as funcionalidades propostas e quais as tecnologias serão utilizadas no desenvolvimento do software. Esta fase é decomposta em duas etapas, sendo que a primeira consiste em definir uma arquitetura de software, seguido do detalhamento e projeto dos elementos da arquitetura e por fim o projeto detalhado.

A arquitetura de software de um programa ou sistema computacional é a estrutura ou estruturas do sistema, abrangendo os componentes de software, as propriedades externamente visíveis desses componentes e as relações entre eles~\cite{pressmannSoftEng}, ou seja, a etapa de arquitetura de software tem como objetivo obter os relacionamentos dos componentes do sistema assim como identificar tais componentes. Ao final desta etapa, segue-se para o detalhamento que em~\cite{falboProjeto} é definido como tendo o objetivo de projetar em um maior nível de detalhes cada um dos elementos estruturais definidos na arquitetura, o que envolve a decomposição de módulos em outros módulos menores. Com o resultado dessa etapa, já é possível identificar os primeiros módulos de implementação, onde no caso do paradigma orientado a objetos, seriam as classes. 

Por fim, o detalhamento do projeto tem por objetivo refinar e detalhar os elementos mais básicos da arquitetura do software: as interfaces, os procedimentos e as estruturas de dados. Deve-se escrever como se dará a comunicação entre os componentes da arquitetura, a comunicação do sistema em desenvolvimento com outros sistemas e com as pessoas que irão utilizá-lo~\cite{falboProjeto}.

Ao final da fase de Projeto de software, tem-se a arquitetura na qual o sistema será montado juntamente com o projeto dos componentes do sistema. Esses componentes, como proposto em~\cite{fowler2002}, podem ser classificados da seguinte forma: interface com o usuário, lógica de negócio e persistência de dados. A interface com o usuário é o componente responsável por gerenciar todo o contato do usuário com o sistema, seja para receber dados quanto para apresentar dados. O componente de lógica de negócio é encarregado de aplicar todas as regras de negócios e requisitos do sistema. É uma camada intermediária de um sistema, que recebe os dados vindo da interface com o usuário e após aplicada a lógica de negócio repassa os dados para a camada seguinte. A persistência de dados tem como tarefa guardar os dados de forma a ser possível recuperá-los quando necessário em um sistema de banco de dados integrando com o sistema.


%%% Início de seção. %%%
\section{O método FrameWeb}
\label{sec-referencial-frameweb}

\textit{FrameWeb} é um método de projeto para construção de sistemas de informação Web (\textit{Web Information Systems} – WISs) baseado em \textit{frameworks}. O \textit{FrameWeb} é baseado em metodologias linguagens de modelagens bastante difundidas na área de Engenharia de Software sem, no entanto, impor nenhum processo de desenvolvimento especifico~\cite{souza:ufes2007}. 

Sendo um método para a fase de Projeto, o \textit{FrameWeb} espera que as fases apresentadas na Figura~\ref{fig-referencial-etapas} sejam contempladas no processo de desenvolvimento e que sejam construídos diagramas de casos de uso e de classes de domínio (ou similares) durante as fases anteriores à fase de Projeto.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{figuras/fig-referencial-etapas} 
	\caption{Um processo de desenvolvimento de software simples sugerido pelo \textit{FrameWeb}.}
	\label{fig-referencial-etapas}
\end{figure}

Este método assume que existem tipos determinados de \textit{frameworks} utilizados durante todo o resto do desenvolvimento do software, que engloba a definição de uma arquitetura básica para o sistema e a implementação.

A arquitetura proposta para o método \textit{FrameWeb} foi baseada no padrão Camada de Serviço~\cite{fowler2002}. Tal arquitetura é composta de três camadas~\cite{martins-mestrado15}:

\begin{itemize}
	\item Camada de Negócio (\textit{Business Tier}): responsável pelas funcionalidades relacionadas às regras de negócio da aplicação. Esta camada é dividida em duas: Lógica de Domínio (\textit{Domain}) e Lógica de Aplicação (\textit{Application});
	
	\item Camada de Apresentação (\textit{Presentation Tier}): responsável por funcionalidades de interface com o usuário (incluindo as telas que serão apresentadas a ele). Esta camada, segundo o padrão proposto, é também dividida em outras duas: Visão (\textit{View}) e Controle (\textit{Control});
	
	\item Camada de Acesso a Dados (\textit{Data Access Tier}): responsável por funcionalidades relacionadas à persistência de dados.
	
\end{itemize}

De acordo com a especificação original do método, a fase de Projeto concentra as propostas principais: (i) definição de uma arquitetura padrão que divide o sistema em camadas, de modo a se integrar bem com os \textit{frameworks} utilizados; (ii) proposta de um conjunto de modelos de projeto que trazem conceitos utilizados pelos \textit{frameworks} para esta fase do processo por meio da criação de um perfil UML que faz com que os diagramas fiquem mais próximos da implementação~\cite{souza:ufes2007}.

A modelagem utilizando o método \textit{FrameWeb} é baseada em quatro principais modelos, que, juntos, são capazes de descrever todo o fluxo de execução de um sistema Web, e além disso, estrutura de banco de dados, de páginas Web, etc.  Os modelos são:

\begin{itemize}
	\item Modelo de Entidades: é um diagrama de classes da UML que representa o domínio do problema e o mapeamento do mesmo para a estrutura do banco de dados;
	
	\item Modelo de Persistência: é um diagrama utilizado para representar as classes responsáveis pela persistência dos objetos de domínio, seguindo o padrão de projeto DAO (\textit{Data Access Object});
	
	\item Modelo de Navegação: é utilizado para representar os componentes existentes nos pacotes de Visão (\textit{View}) e Controle (\textit{Controllers}), que são responsáveis pela interação com o usuário. Além disso, este modelo é capaz de mostrar o fluxo existente entre diferentes páginas de um sistema Web (como certas funcionalidades existentes em uma página, levam o usuário para outra página, e assim sucessivamente);
	
	\item Modelo de Aplicação: é um diagrama utilizado para representar os serviços existentes no pacote de Aplicação (responsáveis por implementar os casos de uso de um sistema) e as dependências de componentes de outras camadas (Controle e Persistência).
	
\end{itemize}

Esses quatro modelos serão descritos na Seção~\ref{sec-projeto-modelos} no contexto dos módulos desenvolvido neste trabalho.
